京都立命館大學邀盧斯達談抗爭 中國領事館被指干涉、要求取消活動

日本京都立命館大學明日舉行香港相關講座，邀請香港政治評論人盧斯達等出席。盧斯達昨日在社交媒體指，據聞中國大使館曾介入，要求取消活動，又稱會有十人前往包圍講者。他接受《立場新聞》訪問時確認此事。一名不願透露名字的主辦方相關人士亦向《立場新聞》證實中方有介入，更指主辦方為確保盧斯達安全，要臨時更換酒店。

立命館大學的講座於明日（10月26日）下午 1 時至 5 時舉行，題目為《對東亞和平來說香港是甚麼》，副題為「香港年輕人的運動如何改變世界」。與會者為盧斯達、攝影師初澤亞利、立命館副教授張彧暋和日本學者原民樹。活動由「立命館大學國際地域研究所」舉行。

講座談香港運動如何改變東亞以至世界

講座介紹指，以反送中作為契機的香港年輕人運動仍在持續，講座將主要談及「香港現在是甚麼狀況？香港的年輕人追求甚麼？香港的運動，如何改變中國、東亞、以至世界？」

盧斯達接受《立場新聞》訪問時指，從立命館大學方面聽說中方介入的事。他又提到，大學又安排他更換酒店。就此他曾和主辦活動的立命館大學國際關係系教授通過電話，「我輕鬆問他是不是因為安全問題，臨時幫我轉了一間酒店，他很隱晦地表示這是考慮之一。」

盧斯達：希望親中暴徒尊重日本人

他坦言得知中方介入後，一度顧慮香港方面會阻撓他出境，「所以都無咩宣傳」。他又說，認為中國大使館不在乎講者是誰，「正宗識我地老鼠」。他估計，中方只是看到有香港常關活動就「要做嘢」。

「如果現場有親中暴徒，都希望他們先聽我們說話。希望他們尊重日本人，不要連講座都要弄成打架流血。中國的全面管治權理論上未去到日本的。」

中國領事館人員到大學交涉 威脅或有人來搞事

一名主辦方相關人士向《立場新聞》解釋，活動在上月開始策劃。期間中國領事館曾有三人，包括副總領事、教育部和政治部人員，前往與大學交涉，要求取消活動。而校方則以學術和言論自由為由拒絕，決定如常舉行。

該受訪者又引述中方指，「如果有十個八個人搞事，唔會負責」。該受訪者表示，不大清楚何謂「搞事」，「理論上這是公開講座，可能他們會來問問題」。

該受訪者解釋，主辦方邀請盧斯達作嘉賓，並非出於其政治立場，而是因為他的文章較能寫出年輕人心態。至於張彧暋，則因為是該大學人員而出席。

該受訪者強調，活動內容與政治立場無關。他指，大部份日本人不清楚香港狀況，因此才會辦講座，希望向聽眾傳達現況。他預期，講座時攝影師初澤會分享在香港拍攝的經歷；盧斯達會講香港人的思想變化，如「本來好和理非的香港人為何會變成這樣」；張彧暋則會從學術角度，談社會學如何看思想史。

作為講者之一的張彧暋向《立場新聞》表示，「我們很學術，大學不是宣傳政治立場的地方。」

《立場新聞》已向主辦方發郵件請求確認此事，尚待回覆。

立命館大學（立命館大学／りつめいかんだいが）為關西四大私立名校之一，本部位於京都市，創立於 1900 年。2005 年，該大學設立日本首家孔子學院。